\input{../../../main}
\usepackage{systeme}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\section*{Эксперимент №1. Y-маятник}
\subsection*{Задание} 
	Найти отношение длин нитей ($\Delta L/ L$) в Y-образном маятнике.
	\begin{wrapfigure}[7]{r}{0.3\textwidth}
  \begin{center}
      \input{pics/Y}
  \end{center}
\end{wrapfigure}
\subsection*{Оборудование}  
	Нити, грузы, штатив.

\subsection*{Теория}
	Период колебаний~--- наименьший промежуток времени, за который осциллятор совершает одно полное колебание (то есть возвращается в то же состояние, в котором он находился в первоначальный момент, выбранный произвольно).
	
	Период малых колебаний математического маятника вычисляется по формуле $$T = 2 \pi \sqrt{\frac{l}{g}}$$
	
	$T$~--- период колебаний, [с];
	
	$l$~--- длина подвеса, [м]; 
	
	$g$~--- ускорение свободного падения, [$\frac{\text{м}}{\text{с}^2}$].
	\bigskip
	
\textbf{	\begin{center}
	Не разбирайте установку, когда закончите эксперимент! Позовите Аню, чтобы она измерила и записала длины нитей вашего маятника.
	\end{center}}

\clearpage

\section*{Эксперимент №2. Проводимость графита}
\subsection*{Задание} 
	Построить вольт-амперную характеристику (ВАХ) фрагмента грифеля, проверить выполнение закона Ома для него, найти удельное сопротивление графита.
\begin{wrapfigure}[4]{r}{0.3\textwidth}
  \begin{center}
    \input{pics/circuit}
  \end{center}
\end{wrapfigure}

\subsection*{Оборудование}  
	Кусок грифеля, батарейка крона с держателем, потенциометр, резистор (10 $\pm$ 1) Ом, вольтметр, провода, миллиметровка.

\subsection*{Выполнение работы} 

\begin{enumerate}
  \item Постройте нарисованную схему.
  \item С помощью вольтметра найдите напряжения на графите и резисторе и вычислите ток, идущий через графит. Напряжение и ток на графите изменяйте с помощью потенциометра.
  \item Постройте ВАХ (зависимость силы тока \textit{I} от напряжения \textit{U}) графита.
  \item Найдите геометрические параметры грифеля и с помощью измеренных параметров и ВАХ вычислите удельное сопротивление графита.
\end{enumerate} 

\clearpage

\section*{Эксперимент №3. Слинки}
\subsection*{Задание} 
	Найти массу пластиковой пружинки-слинки.

\subsection*{Оборудование}  
	Слинки, монета 1 рубль ($m = 3{,}24 \unit{г}$), рулетка, скотч, штатив.

\clearpage
	
\section*{Эксперимент №4. Остывание}
\subsection*{Задание} 
	Построить график температуры воды в открытом стакане от времени и график скорости изменения температуры от температуры, найти коэффициент теплопередачи $\alpha$ в формуле (\ref{eq:1}).

\subsection*{Оборудование}  
	Cтакан, горячая вода (по требованию), термометр, секундомер, миллиметровка.

\subsection*{Теория}  

 	Исаак Ньютон высказал предположение о том, что скорость охлаждения тела пропорциональна разнице температур нагретого тела и окружающей среды, поэтому закон остывания, как и многие другие законы, носит название ''Закон Ньютона''.
	
	\bigskip
	
	Скорость охлаждения тела пропорциональна разнице температур нагретого тела и окружающей среды: 
	
	\begin{equation} \label{eq:1}
	\frac{\Delta T_{obj}}{\Delta \tau} \ = \ -\alpha \cdot (T_{obj} \ - \ T_{env})
	\end{equation}
	
	$\frac{\Delta T_{obj}}{\Delta \tau}$~--- скорость остывания;
	
	$T_{env}$~--- температура окружающей среды;
	
	$T_{obj}$~--- температура нагретого тела;
	
	$\alpha$~--- коэффициент теплопередачи, пропорциональный площади поверхности и зависящий от геометрии тела, состояния поверхности, режима теплопередачи и других факторов.
	
	Решением уравнения \ref{eq:1} является следующий закон остывания:
	$$T_{obj} - T_{env} \ = \ T_0 \cdot e^{-\alpha \tau}$$
	
	$\tau$~--- время;	
	
	$T_{0}$~--- начальная разность температур тела и окружающей среды.
	
	\subsection*{Выполнение работы} 
	\begin{enumerate}
  \item Измерьте зависимость температуры воды в стакане от времени, постройте график этой зависимости (полученная кривая должна быть гладкой; стройте кривую лёгкими штрихами, а не одним росчерком).
  \item Постройте несколько касательных к полученной кривой. Тангенс угла наклона касательной~--- скорость остывания в данный момент времени. Не забудьте масштабировать полученный тангенс.
  \item Постройте зависимость скорости остывания от температуры.
  \item По углу наклона на втором графике найдите коэффицент теплопередачи $\alpha$.
\end{enumerate} 
\clearpage

\section*{Эксперимент №5. Гуковость резинки}
\subsection*{Задание} 
	Построить график силы упругости от растяжения для некоторого фрагмента резинки, найти произведение его жёсткости при
малых деформациях на его длину.

\subsection*{Оборудование}  
	Бельевая резинка, нить, рулетка, груз известной массы, миллиметровка.

\subsection*{Теория} 
 
	
	При малых деформациях сила упругости линейно зависит от растяжения:
	$$F \ = \ k \cdot \Delta l$$

\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		 \begin{tikzpicture}
			 \tkzDefPoint(0,0){o1};
 			 \tkzDefPoint(3,0){o2};
  			 \tkzDefPoint(3,4){o3};
  			 \tkzDefPoint(0,4){o4}; 
  			 \draw[dashed,thick] (o3) -- (o2);
 			 \draw[dashed,thick] (o3) -- (o4);
 			 \tkzMarkAngle[fill = black!20, size = 0.7cm](o2,o1,o3);
 			 \tkzLabelAngle[pos = 1](o2,o1,o3) {$\alpha$};
 			 \draw[thick,->] (o1) -- (o4) node[left,black] {$F_y$};
 			 \draw[thick,->] (o1) -- (o2) node[below,black] {$F_x$};
 			 \draw[thick,->] (o1) -- (o3) node[right,black] {$\vec{F}$};
		\end{tikzpicture}
 	\end{center}
\end{wrapfigure}


	
	$F$~--- сила упругости, [Н];
	
	$k$~--- коэффициент упругости (жёсткость), [$\frac{\text{Н}}{\text{м}}$]
	
	$\Delta l$~--- изменение длины, [м].	
	
\vspace{0.5cm}

Вектор силы $\vec{F}$ можно разложить по двум независимым перпендикулярным компонентам (как представлено на рисунке), величны этих компонент равны

\systeme*{F_x = F \cos \alpha, F_y = F \sin \alpha}
\clearpage

\section*{Эксперимент №6. Качение}
\subsection*{Задание} 
	Исследовать качение небольшого шарика по наклонной плоскости. Определить, является ли движение шарика по наклонной плоскости равноускоренным; исследовать зависимость ускорения шарика от высоты наклонной плоскости; определить, какая доля потенциальной энергии шарика превращается в энергию вращательного движения при различных высотах наклонной плоскости.
\begin{wrapfigure}[8]{r}{0.3\textwidth}
  \begin{center}
    \input{pics/rotate}
  \end{center}
\end{wrapfigure}
\subsection*{Оборудование}  
	Наклонная плоскость, шарик, линейка, секундомер, пластилин, миллиметровка.

\subsection*{Теория}  
При скатывании шарика с вершины наклонной плоскости его потенциальная энергия ($W = mgh$) превращается в кинетическую энергию поступательного движения шарика ($W = \frac{m v^2}{2}$) и кинетическую энергию вращательного движения шарика.

\subsection*{Выполнение работы} 

\begin{enumerate}
  \item Для определения того, является ли движение шарика по наклонной плоскости равноускоренным, зафиксируйте одну высоту наклонной плоскости, и измерьте время скатывания в зависимости от длины пути.
  \item Постройте график зависимости длины пути от времени скатывания в осях $L = f(t^2)$.
  \item Измерьте зависимость времени скатывания от высоты. Зафиксируйте длину пути и меняйте высоту установки.
  \item Постройте график зависимости высоты от времени скатывания в осях $h = f(\frac{1}{t^2})$.
  \item По результатам последнего графика определите, какая доля потенциальной энергии шарика превращается в кинетическую энергию вращательного движения.
\end{enumerate} 


\clearpage

\section*{Эксперимент №7. Прищепка}
\subsection*{Задание} 
	Найти силу сжатия прищепки.

\subsection*{Оборудование}  
	Прищепка, нить, груз известной массы, линейка, миллиметровка, скотч, фольга, бумага.
\clearpage

\section*{Контрольная}
\subsection*{Задание} 
	Для пластилинового шарика на нити построить зависимость скорости после отскока от скорости перед отскоком, найти коэффициент восстановления данной системы.
	
	\begin{wrapfigure}[4]{r}{0.3\textwidth}
  \begin{center}
    \input{pics/kontrol}
  \end{center}
\end{wrapfigure}

\subsection*{Оборудование}  
	Пластилин, штатив, нить, линейка, миллиметровка.

\subsection*{Теория}  
	Падающий шарик пружинит о нить и отскакивает вертикально вверх.	Коэффициент восстановления~--- отношение скоростей шарика до отскока и сразу после отскока.
	
	$$\alpha \ = \ \frac{v_{after}}{v_{before}}$$
	
	$\alpha$~--- коэффициент восстановления;
	
	$v_{before}$~--- скорость шарика до отскока;
	
	$v_{after}$~--- скорость шарика после отскока.	


\clearpage

\end{document}
